\chapter{Implementazione}
\label{iter-02:implementation}

Questa iterazione, sviluppata con orientamento al rischio e alle priorit\'a del dominio di business di riferimento, \'e stata implementata interamente, considerando che nelle successive alcuni casi d'uso ed operazioni (es. gestione dei pagamenti con carta di credito) verranno modificati ed ulteriormente resi adatti al dominio di riferimento sfruttando  i principi del pattern protected variations.

Si \'e voluto scegliere, seguendo alcuni dei principi di XP, il modello di sviluppo test-driven
\section{Pattern utilizzati}
\label{iter-02:pattern}

Come descritto nelle note del DCD (\ref{fig:iter-02:dcd}), in questa iterazione vengono sfruttati i seguenti pattern:
\begin{itemize}
    \item Facade Controller: la classe ReservationStateHandler \'e stata definita come una classe Software utile per poter gestire i processi legati alle operazioni di prenotazione garantendo High Cohesion e Low-Coupling con gli elementi al di fuori dello strato di dominio;
    \item Permane nella classe Residence, che rappresenta il sistema intero e attualmente "simula" la gestione della persistenza dei dati, la responsabilit\'a del salvataggio delle istanze del dominio di business (Stanze, Servizi, Prenotazioni) per information Expert, ma anche per low-coupling e high-cohesion: soluzioni diverse, allo stato attuale, aumenterebbero in maniera non ritenuta utile la complessit\'a del progetto e della implementazione, dal punto di vista software.
    \item La gestione dei pagamenti, che si prevede diventer\'a pi\'u complessa in termini di molteplicit\'a e differente comportamento dei Gateway possibile \'e gestita attraverso i Pattern Do It Myself e Polymorphism: per quanto detto sopra le classi in discussione sono gi\'a pronte, per le iterazioni successive, ad essere aggiornate per l'utilizzo dei pattern Adapter e Factory per rendere protetta da variazioni l'implementazione e l'upgrade con le dovute migration;
    \item Per la gestione degli stati \'e stato definito un processo di generalizzazione attraverso la classe astratta \emph{ReservationState} che permetter\'a successivamente di definire nuovi stati nella state machine (non descritta in dettaglio per l'attuale semplicit\'a) degli oggetti Reservation;
    \item La creazione dei pagamenti \'e stata delegata, per Creator e Polymorphism, alla classe \emph {Reservation}, garantendo una buona separazione degli interessi con i moduli al di fuori dello strato di dominio.
    \item La revoca della chiave in fase di check-out e il  calcolo delle 'capacit\'a ospitabile' del caso d'uso UC1 \'e stata implementata attraverso il pattern Publish-Subscribe;

\end{itemize}

\section{Visibilit\'a, package, GUI}

La GUI era gi\'a stata fornita, in versione CLI (interactive), nella prima iterazione, per la gestione dei primi casi d'uso implementati da parte degli Admin.

Nella seconda iterazione \'e stata aggiornata e suddivisa in tre package esterni al package di dominio, per fornire separazione degli interessi, sicurezza dal punto di vista del programmatore e del software, con orientamento alla garanzia della minima visibilit\'a necessaria e due diverse "applicazioni" UI: una per i Customer, l'altra per gli Admin.

L'applicazione \'e suddivisa, dunque, in quattro package:
\begin{itemize}
    \item \emph {org.unict.ing.jbm.domain}: Package di dominio che implementa i "modelli" e i comportamenti del dominio di business, fornendo all'esterno i \emph{facade controller} e le minime classi software necessari per le operazioni utente;
    \item \emph {org.unict.ing.jbm.guicommon}: fornisce la classe \emph{GuiHelpers}, astratta, fornisce metodi di comodo per semplificare dal punto di vista del coding le funzioni CLI prolisse pi\'u comuni il coding della UI Java; fornisce inoltre la classe \emph{CommonVC} responsabile dell'implementazione dei casi d'uso comuni a Customer, Admin e Receptionist (o User).
    \item \emph {org.unict.ing.jbm.gui4admin}: applicazione avviabile che fornisce la UI per Receptionist e Admin (attualmente uguali in diritti);
    \item \emph {org.unict.ing.jbm.gui4customer}: applicazione avviabile che fornisce la UI per i Customer.
\end{itemize}

In merito alla visibilit\'a di metodi e classi, tra di loro e tra package diversi di seguito vengono evidenziate le classi che sono rimaste pubbliche, si rimanda al diagramma delle classi (\ref{iter-02:dcd}) dell'attuale iterazione per un dettaglio sulla visibilit\'a dei metodi tra classi e package:

\begin{itemize}
    \item{Reservation}
    \item{Item e derivati}
    \item{ItemDescription e derivati}
    \item{IPrice e derivati}
    \item{Residence}
    \item{Guest}
    \item{DateRange}
    \item{ReservationStateHandler}
    \item{ProcessBookingHandler}
\end{itemize}

Per tutti i metodi delle classi considerate sopra si \'e cercata la soluzione pi\'u safe in termini di protezione dalle variazioni al di fuori del dominio, facendo s\'i che la totalit\'a delle operazioni realmente necessarie al di fuori del package di dominio vengano fornite dai facade controller \emph{*Handler}.

\section{Test}
\label{iter-02:tests}
Durante la fase di progettazione, al fine di promuovere lo sviluppo guidato dai test, sono stati costruiti i seguenti use case test:

\begin{itemize}
    \item Test per \nameref{usecase:uc3}: operazione di check-in e pagamento con carta e contanti per una Reservation nota;
    \item Test per \nameref{usecase:uc6}: operazione di check-out, saldo e generazione della fattura;
\end{itemize}

Per entrambi i test sono considerati casi di successo e fallimento per verificare la corretta implementazione dei casi d'uso;

\section{Refactoring iterazione 1 e ulteriori test}

Dell'iterazione 1 erano rimasti non implementate alcune funzionalit\'a (es.: pagamento con carta di credito anticipato della cauzione in fase di prenotazione, ordinamento e unione delle soluzioni per l'algoritmo ricorsivo di ricerca) che sono state completate in questa.

Inoltre sono stati raffinati i test, sempre con orientamente al test-driven development e alle metodologie XP, sviluppandone di nuovi, ancora una volta di accettazione, di caso d'uso e sfruttando il paradigma black-boxing.

In particolare sono stati sviluppati quattro nuovi test sul controller ProcessBookingHandler:
\begin{itemize}
    \item{\emph{testMakeNewReservationDateRange}: Exception testing sulla creazione delle istanze di DateRange per le quali \'e necessario che la differenza tra la data di check-in e check-out sia maggiore di 0}
    \item{\emph{testMakeNewReservationPeople}: Exception testing sulla definizione di una nuova Reservation; condizioni necessarie verificate: $$adults > 0 $$ e $$ children \geq 0 $$
    \item{\emph{testFindSolutionsPeopleLimits}: Test di verifica sulle condizioni limite dell'algoritmo di ricerca delle soluzioni, altre modalit\'a non sono state ritenute veloci e semplici considerato l'algoritmo ricorsivo; si verifica che se si richiede una prenotazione per il massimo numero di adulti ospitabili con il setup dato, la dimensione dell'array delle soluzioni sia 1, con una persona in pi\'u 0, con una sola persona nel caso specifico delle stanze inserite in setup 6;
    \item{\emph{testFindSolutionsWithOverlapping}}: Si verifica che con ripetute prenotazioni nelle stesse date o in date sovrapposte, prima o poi, venga generata una \emph{IndexOutOfBoundsException} perch\'e non ne sono pi\' u disponibili e si tenta di selezionare la prima;
\end{itemize}
